\chapter{Intégration}

\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{D}{ans} ce chapitre, on donne une définition de l'intégrale sur un segment, que l'on calculera à l'aide de différentes 
méthodes de calcul pratiques (intégration par parties, changement de variable). On revient également sur la notion de primitive. On 
introduit enfin la notion de sommes de Riemann pour le calcul intégral.
}

\begin{extrait}{Henri-Léon Lebesgue (1875 -- 1941). \emph{Biographie de Lebesgue par Denjoy, Félix et Montel}}
Je dois payer une certaine somme ; je fouille dans mes poches et j'en sors des pièces et des billets de différentes valeurs. Je les 
verse à mon créancier dans l'ordre où elles se présentent jusqu'à atteindre le total de ma dette. C’est l'intégrale de Riemann.
\end{extrait}


\begin{objectifs}
\begin{numerote}
\item Connaître la définition de l'intégrale :
\begin{itemize}
\item dans le cas des fonctions positives\dotfill $\Box$
\item dans le cas des fonctions en escalier\dotfill $\Box$
\end{itemize}
\item Concernant les primitives :
\begin{itemize}
\item connaître les primitives usuelles\dotfill $\Box$
\item savoir déterminer des primitives dans les cas de dérivation calssique\dotfill $\Box$
\item connaître les opérations sur les primitives\dotfill $\Box$
\end{itemize}
\item Connaître les différentes propriétés de l'intégrale :
\begin{itemize}
\item linéarité et relation de Chasles\dotfill $\Box$
\item encadrement et inégalité de la moyenne\dotfill $\Box$
\item positivité et croissance de l'intégrale\dotfill $\Box$
\item fonction positive et intégrale nulle\dotfill $\Box$
\end{itemize}
\item Concernant les méthodes de calcul d'intégrales :
\begin{itemize}
\item l'intégration par partie\dotfill $\Box$
\item le changement de variable\dotfill $\Box$
\item les fonctions définies par une intégrale\dotfill $\Box$
\end{itemize}
\item \lienobj{12}{Savoir utiliser les sommes de Riemann pour calculer des sommes de séries}

\end{numerote}
\end{objectifs}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Intégrale sur un segment}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Cas des fonctions positives}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{definition}
        Soit $f$ une fonction continue et positive sur $\interff{a b}$. On appelle \textbf{intégrale} de $a$ à $b$ de la fonction $f$, 
et on note $\ds{\int_a^b f(t)\dd t}$, l'aire du domaine délimité par l'axe des abscisses, la courbe de $f$ et les droites d'équations 
$x=a$ et $x=b$.
\begin{center}
        \input{int1}
\end{center}
\end{definition}

\begin{remarque}
        Dans l'écriture $\displaystyle{\int_a^b f(t)\dd t}$, $t$ est une variable muette. Ainsi, \[ \int_a^b f(t)\dd t= \int_a^b f(u)\dd
u = \int_a^b f(x)\dd x.\]
\end{remarque}

\begin{exemple}
        Si $f$ est la fonction constante égale à $2$, alors le domaine est un rectangle, et
\[  \int_2^4 f(t)\dd t = 2\times (4-2) = 4. \]
\end{exemple}

\begin{exo}
Calculer $\ds{\int_{1/2}^2 f(t)\dd t}$ dans le cas suivant :
\begin{center}
        \input{int2}
\end{center}
\end{exo}

\solution[5]{
Le domaine délimité par la courbe de $f$, l'axe des abscisses et les droites d'équation $x=1/2$ et $x=2$ est un triangle. Ainsi
\[  \int_{1/2}^2 f(t)\dd t = \frac{1.5 \times 1.5}{2} = 1.125 = \frac{9}{8} \]
}


        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Premières propriétés}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

On dispose des résultats suivants :
\begin{proposition}
Soit $f$ une fonction continue et positive sur $\interff{a b}$. Alors
\begin{itemize}
\item $\ds{\int_a^a f(t)\dd t = 0}$.
\item \textbf{Relation de Chasles} : pour tout réel $c\in \interff{a b}$, on a
                \[  \int_a^c f(t)\dd t + \int_c^b f(t)\dd t = \int_a^b f(t)\dd t \]
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{demonstration}
Dans le premier cas, le domaine est vide, donc d'aire nulle. Dans le second cas,  il suffit de voir que le domaine délimité par les 
droites $x=a$ et $x=b$ peut être coupé en deux domaines : celui délimité par $x=a$ et $x=c$, et celui délimité par $x=c$ et $x=b$.	
\end{demonstration}

Ce dernier point nous amène à poser, si $a\leq b$ \[  \int_b^a f(t)\dd t = - \int_a^b f(t)\dd t. \]

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Cas des fonctions en escalier}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{definition}
        Une fonction $f:\interff{a b}\rightarrow \R$ est dites en escalier s'il existe une subdivision $a=a_0<a_1<\cdots<a_{n-1}<a_n=b$ 
telle que $f$ est constante sur les intervalles $]a_i;a_{i+1}[ $.
\input{esc1}

On note $\EE(\interff{a b})$ l'ensemble des fonctions en escaliers sur $\interff{a b}$, qui est un sous-ensemble des fonctions définies 
sur $\interff{a b}$.
\end{definition}


\begin{exemple}
Par exemple, la fonction partie entière est en escalier sur $[ -1;2]$.
\end{exemple}

\begin{definition}
        Soit $f:\interff{a b}\rightarrow \R$ une fonction en escalier, et $a=a_0<a_1<\cdots<a_n=b$ une subdivision adaptée. On note 
$c_i$ la valeur de $f$ sur $]a_i;a_{i+1}[ $. On définit l'intégrale de $f$ de $a$ à $b$ le nombre
\[  \int_a^b f(t)\dd t = \sum_{i=0}^{n-1} c_i (a_{i+1}-a_i) \]
        \input{esc2}
\end{definition}

\begin{exemple}
        En utilisant cette définition,
\[  \int_{-1}^2 [ x]\dd x = -1(0-(-1)) + 0 (1-0) + 1 (2-1) = 0 \]
\end{exemple}

\begin{remarque}
        Dans le cas des fonctions en escalier, l'intégrale de $f$ correspond donc à l'aire algébrique du domaine compris entre la courbe
de $f$, l'axe des abscisses et les droites d'équation $x=a$ et $x=b$. L'aire est ainsi comptée positivement si $f$ est positive, 
négativement sinon.
\end{remarque}

   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Cas général}
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

On admettra que l'on peut généraliser la définition précédente à toutes les fonctions continue.

\begin{definition}
Soit $f:\interff{a b}\rightarrow \R$ une fonction continue. On appelle intégrale de $f$ de $a$ à $b$, et on note  
$\displaystyle{\int_a^b f(t)\dd t}$, l'aire \textbf{algébrique} (ou aire \textbf{signée}) en unité d'aire du domaine délimité par 
$\mathcal{C}_f$, courbe représentative de $f$, l'axe des abscisses, et les droites d'équations $x=a$ et $x=b$.
\end{definition}

\begin{center}
\includegraphics[ width=7cm]{cas_fonction_continue.mps}
\end{center}


\begin{remarque}
        Par convention, si $a>b$, on notera
\[  \int_a^b f(t)\dd t = -\int_b^a f(t)\dd t \]
\end{remarque}

On conserve la propriété suivante :

\begin{propriete}
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $\interff{a b}$, et $c\in \interff{a b}$. Alors  $\displaystyle{\int_c^cf(t)\dd t=0}$
\end{propriete}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Propriétés générales}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Relation de Chasles}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{theoreme}
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$. Soient $a,b,c$ trois réels quelconques de $I$. Alors
\[ \int_a^b f(t)\dd t+\int_b^c f(t)\dd t=\int_a^c f(t)\dd t\]
\end{theoreme}


\begin{exemple}[Calcul de l'intégrale d'une fonction affine par morceaux]
        Soit $f$ la fonction donnée ci-dessous. Déterminer $\ds{I(f)=\int_{-1}^5 f(t)\dd t}$.

\begin{center}
\includegraphics[ width=9cm]{exercice_chasles}
\end{center}
\end{exemple}

\solution[5]{
D'après la relation de Chasles :
\[ \int_{-1}^5f(t)\dd t=\int_{-1}^0f(t)\dd t+\int_0^2 f(t)\dd t+\int_2^3 f(t)\dd t+\int_3^5f(t)\dd t=2+3-1-2=2\]
}

\begin{consequence}
\begin{itemize}
\item Si $f$ est paire sur $[ -a;a]$, alors \[ \int_{-a}^a f(t)\dd t=2\int_0^a f(t)\dd t\]
\item Si $f$ est impaire sur $[ -a;a]$, alors \[ \int_{-a}^a f(t)\dd t=0\]
\end{itemize}
\end{consequence}

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Linéarité}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{theoreme}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions continues sur un intervalle $I$, soit $\lambda$ un réel quelconque, et soient $a,b$ deux réels 
quelconques de l'intervalle $I$. Alors
\[ \int_a^b \lambda f(t)\dd t=\lambda \int_a^b f(t)\dd t\]
\[ \int_a^b (f+g)(t)\dd t=\int_a^b f(t)\dd t+\int_a^b g(t)\dd t\]
\end{theoreme}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Primitives}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Définition}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{definition}
Soient $f$ et $F$ deux fonctions définies sur un intervalle $I$, avec $F$ dérivable sur $I$. Si $F'=f$, on dit que $F$ est une 
\textbf{primitive} de $f$ sur l'intervalle $I$.
\end{definition}

\begin{exemple}
\begin{itemize}
\item Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=2x$. Alors $f$ admet comme primitive sur $\R$ la fonction $F:x\mapsto x^2$, mais 
également les fonctions $G:x\mapsto x^2+1$, $H:x\mapsto x^2+\ell,~~~\ell\in \R$.
\item La fonction $x\mapsto \E^x$ admet comme primitive sur $\R$ la fonction $x\mapsto \E^x$.
\end{itemize}
\end{exemple}

\begin{remarque}
        Une fonction $f$ peut avoir des primitives sans qu'elle soit continue; en effet, une fonction peut être dérivable sans être 
$\CC^1$.
\end{remarque}

\begin{attention}
        On doit toujours préciser l'intervalle sur lequel $F$ est une primitive de $f$.

        Ainsi, on ne peut pas dire que $\ln$ est une primitive de la fonction inverse, mais on peut dire qu'elle l'est sur $\R>$.
\end{attention}

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Différentes primitives d'une fonction}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{theoreme}
Les seules primitives de la fonction nulle sur un intervalle $I$ sont les fonctions constantes.
\end{theoreme}


\begin{demonstration}
En effet, si $F'=0$ sur l'intervalle $I$, nous avons vu dans le chapitre sur la dérivation, que cela implique que $F$ est constante. 
Réciproquement, les fonctions constantes ont une dérivée nulle.
\end{demonstration}

\begin{consequence}
        Soit $F$ une primitive d'une fonction $f$ sur l'intervalle $I$. Alors toutes les primitives de $f$ sur $I$ s'écrivent 
$F+\lambda$, avec $\lambda$ constante réelle.
\end{consequence}

\begin{demonstration}
En effet, en notant $F$ et $G$ deux primitives de $f$ sur $I$, on a $(F-G)'=F'-G'=f-f=0$. D'après le résultat précédent, $F-G$ est une 
fonction constante sur l'intervalle $I$, c'est à dire $F=G+\lambda$ avec $\lambda$ constante réelle.	
\end{demonstration}


Ainsi il n'y pas d'unique primitive : on parlera d'une primitive et non de \textit{la} primitive.

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fonction continue et primitive}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{theoreme}[Théorème fondamental de l'analyse]
Une fonction continue sur un intervalle $I$ admet des primitives sur $I$ : la fonction \[ \mathcal{A}:x\mapsto \int_{x_0}^x f(t)\dd t\]
est la primitive de $f$ nulle en $x_0$.
\end{theoreme}


\begin{demonstration}
Démontrons, pour simplifier, le théorème dans le cas où $f$ est une fonction croissante et positive. Soit $f$ une fonction continue 
croissante sur $\interff{a b}$, et $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère orthonormé.
Pour tout $x\in \interff{a b}$, on note $\mathcal{A}(x)$ l'aire de la surface délimitée par l'axe des abscisses, la courbe 
$\mathcal{C}_f$, entre les abscisses $a$ et $x$.
\begin{center}
\includegraphics{dem_theoreme_fondamental_1.mps}
\end{center}

Cette fonction est bien définie sur $\interff{a b}$. On va montrer que $\mathcal{A}$ est dérivable sur $\interff{a b}$, et que 
$\mathcal{A}'=f$.\\
Soit $h>0$ et $x\in\interff{a b}$. Le nombre $\mathcal{A}(x+h)-\mathcal{A}(x)$ représente l'aire de la surface délimitée par l'axe des 
abscisses, la courbe de $f$, et les abscisses $x$ et $x+h$.
\begin{center}
\includegraphics{dem_theoreme_fondamental_2.mps}
\end{center}
Puisque $f$ est croissante, on peut encadrer cette aire par deux rectangles :
\[ (x+h-x)f(x)\leq \mathcal{A}(x+h)-\mathcal{A}(x) \leq (x+h-x)f(x+h)\]
donc
\[ f(x) \leq \frac{\mathcal{A}(x+h)-\mathcal{A}(x)}{h} \leq f(x+h)\]
Par continuité de $f$, $\displaystyle{\lim_{h\rightarrow 0} f(x+h)=f(x)}$. Par encadrement, on a donc
\[ \lim_{h\rightarrow 0^+} \frac{\mathcal{A}(x+h)-\mathcal{A}(x)}{h} = f(x)\]
Donc $\mathcal{A}$ est bien dérivable à droite en $x$, et $\mathcal{A}'_d(x)=f(x)$.
\\On montre de même que $\mathcal{A}$ est dérivable à gauche en $x$, et que $\mathcal{A}'_g(x)=f(x)$. Les dérivées à droite et à gauche 
de $\mathcal{A}$ étant égales, on en déduit que $\mathcal{A}$ est dérivable et que sa dérivée est $f$.
\end{demonstration}

On retiendra le résultat sous la forme suivante :

\begin{theoreme}
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$, $x_0\in I$. La fonction \[ F:x\mapsto \int_{x_0}^x f(t)\dd t\] est l'unique 
primitive de $f$ sur $I$ qui s'annule en $x_0$. Ainsi, $F$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $I$, et $F'=f$.
\end{theoreme}

\begin{exemple}
        Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par \[ f(x)=\int_0^x \eu{-t^2}\dd t\] Déterminer $f'$.
\end{exemple}

\solution[5]{
La fonction $x\donne \eu{-x^2}$ est une fonction continue sur $\R$. D'après le théorème fondamental de l'intégration, la fonction $f$ est la primitive de la fonction $x\mapsto \eu{-x^2}$ nulle en $0$. Ainsi, $f$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$ et
\[ \forall~x,~f'(x)=\eu{-x^2}\]
}


        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fonction primitive et condition initiale}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{theoreme}
Soit $f$ une fonction admettant des primitives sur un intervalle $I$. Soit $x_0$ un réel de l'intervalle $I$, et $y_0$ un réel donné. 
Alors il existe une, et une seule, primitive $F$ de $f$ sur $I$ telle que $F(x_0)=y_0$.\\
En particulier, $f$ admet une unique primitive s'annulant en un $x_0$ donné.
\end{theoreme}


\begin{demonstration}
Soit $F$ une primitive de $f$. Alors, la fonction $G$ définie par $G=F-F(x_0)+y_0$ est également une primitive de $f$, et $G(x_0)=y_0$. 
\\
Si $G$ et $H$ sont deux primitives de $f$ telles que $G(x_0)=H(x_0)=y_0$, alors, puisqu'on peut écrire $G=H+l$, on a $G(x_0)=H(x_0)+l = 
G(x_0)+l$, donc $l=0$ et $G=H$.
\end{demonstration}


\begin{exemple}
        La fonction $F$ définie sur $\R$ par $F(x)=x^2-1$ est une primitive de $f:x\mapsto  2x$ vérifiant $F\left(1\right)=0$.
\end{exemple}

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Calcul intégral et primitive}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Le résultat précédent permet de calculer une intégrale à l'aide des primitives :

\begin{proposition}
Soit $f$ une fonction continue sur $\interff{a b}$. L'intégrale de $a$ à $b$ de la fonction $f$ est égal au nombre réel $F(b)-F(a)$, où 
$F$ est une primitive quelconque de $f$ sur $\interff{a b}$. On note $\displaystyle{\int_a^b f(t)\dd t=F(b)-F(a)}$.
\end{proposition}


\begin{remarque}
Par convention de notation, on note $[ F(t)]_a^b = F(b)-F(a)$, de sorte que \[ \int_a^b f(t)\dd t=[ F(t)]_a^b = F(b)-F(a).\]
\end{remarque}

\begin{exemple}
        $\displaystyle{\int_1^2 x\dd x = \left[  \frac{x^2}{2} \right]_1^2 = 2-\frac{1}{2}=\frac{3}{2}}$. On peut également prendre une 
autre primitive :
\[ \int_1^2 x\dd x = \left[  \frac{x^2}{2}+1 \right]_1^2 = 3-\frac{3}{2}=\frac{3}{2}\]
\end{exemple}

\begin{remarque}
        La définition de l'intégrale ne dépend pas de la primitive choisie. En effet, soient $F$ et $G$ deux primitives de $f$. D'après 
un résultat précédent, il existe un réel $\lambda$ tel que $G=F+\lambda$. Mais alors
\[ G(b)-G(a)=(F(b)+\lambda) - (F(a)+\lambda)= F(b)-F(a)\]
\end{remarque}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Recherche de primitives}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Pour rechercher des primitives, on utilise les formules connues pour la dérivation, et les dérivées connues.

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fonctions usuelles}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{ \renewcommand{\arraystretch}{2.5}
        \begin{longtable}[ c]{|c|c|c|}
\hline\textbf{Fonction $f$} & \textbf{Primitive $F$} &  \textbf{Intervalle $I$} \\
\hline
\endhead
$x\mapsto a$ (constante non nulle) & $x \mapsto ax$ & $\R$ \\ \hline
$x\mapsto x^n (n\geq 1)$ & $\displaystyle{x\mapsto \frac{x^{n+1}}{n+1}}$ & $\R$ \\ \hline
$\displaystyle{x\mapsto \frac{1}{x^n}}$ ($n>1$) & $ x\mapsto -\frac{1}{(n-1)x^{n-1}}$ &
$\R< \textrm{ ou} \R> $\\  \hline
$x\mapsto x^\alpha \,(\alpha \neq -1)$ & $x\mapsto \frac{x^{\alpha+1}}{\alpha +1}$ & $\R^*_+$ \\ \hline
$\displaystyle{x\mapsto \frac{1}{\sqrt{x}}}$ & $x\mapsto 2\sqrt{x}$ & $\R^*_+$\\   \hline
$\displaystyle{x\mapsto \frac{1}{x}}$ & $\ln |x|$ & $\R>$ ou $\R<$ \\  \hline
$x\mapsto \E^x$ & $x \mapsto \E^x$ & $\R$ \\ \hline
$x\mapsto \cos(x)$ & $x\mapsto \sin(x)$ & $\R$ \\\hline
$x\mapsto \sin(x)$ & $x\mapsto -\cos(x)$ & $\R$ \\\hline
$\ds{x\mapsto \frac{1}{1+x^2}}$ & $x\mapsto \arctan(x)$ & $\R$\\ \hline
\end{longtable}
}

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Utilisation des formules de dérivation}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Puisqu'on connait les dérivées des fonctions composées, on obtient les primitives suivantes :

{\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{longtable}[ c]{|c|c|}
\hline\textbf{Fonction $f$} & \textbf{Primitive $F$} \\
\hline
\endhead
        $\ds{\frac{u'}{\sqrt{u}}}$ & $\ds{2\sqrt{u}}$ \\\hline
        $\ds{\frac{u'}{u^2}}$ & $\ds{-\frac{1}{u}}$ \\\hline
        $\ds{u'u}$ & $\ds{\frac{1}{2}u^2}$ \\\hline
        $\ds{u'u^n}$ ($n\in \Z*, n\neq -1$) & $\ds{\frac{1}{n+1}u^{n+1}}$ \\\hline
        $\ds{u' u^\alpha}$ ($\alpha \in \R\setminus \Z$) & $\ds{\frac{1}{\alpha+1}u^{\alpha+1}}$ \\\hline
        $\ds{\frac{u'}{u}}$ & $\ds{\ln(|u|)}$ \\\hline
        $\ds{u'\eu{u}}$ & $\ds{\eu{u}}$ \\\hline
        $\ds{u'\cos(u)}$ & $\ds{\sin(u)}$ \\\hline
        $\ds{u'\sin(u)}$ & $\ds{-\cos(u)}$ \\\hline
        $\ds{\frac{u'}{1+u^2}}$ & $\ds{\arctan(u)}$\\\hline
\end{longtable}}


\begin{exemple}
        Soit $f$ la fonction définie sur $\R^*_+$ par $f(x)=\frac{\ln(x)}{x}$. Déterminer une primitive de $f$.
\end{exemple}

\solution[3]{
On pose $u(x)=\ln x$. Alors $f(x)=u'(x)u(x)$ et admet donc comme primitive $F:x \mapsto \frac{1}{2}u^2(x)=\frac{1}{2}\ln(x)^2$.
}

\begin{exo}
        Soit $\alpha \in \R$. Déterminer une primitive sur $\R$ de $\ds{x\mapsto \frac{x}{(1+x^2)^\alpha}}$.
\end{exo}

\solution[5]{
Attention à bien distinguer le cas $\alpha=1$ des autres cas !
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1em}
\item Si $\alpha=1$, une primitive de $\ds{x\mapsto \frac{x}{1+x^2}=\frac{1}{2}\frac{2x}{1+x^2}}$ est $\ds{x\mapsto 
\frac{1}{2}\ln(|1+x^2|)=\frac{1}{2}\ln(1+x^2)}$.
\item Si $\alpha \neq 1$, alors une primitive est $\ds{x\mapsto \frac{1}{2}\frac{1}{-\alpha+1} \frac{1}{(1+x^2)^{\alpha-1}}}$.
\end{itemize}
}

\begin{exo}
        Déterminer une primitive sur $\R$ de $\ds{t\mapsto \frac{t^2}{1+t^6}}$.
\end{exo}

\solution[5]{
Le numérateur n'est pas la dérivée du dénominateur. On cherche alors autre chose. On constate que, pour tout $t\in \R$ :
\[   \frac{t^2}{1+t^6} = \frac{t^2}{1+(t^3)^2} = \frac{1}{3} \frac{3t^2}{1+(t^3)^2} \]
On reconnait la dérivée d'une composée, et on peut conclure qu'une primitive sur $\R$ est $\ds{t\mapsto \frac{1}{3} \arctan(t^3)}$.
}

         %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Opération sur les primitives}
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{theoreme}
Soient $F$ et $G$ deux primitives respectives des fonctions $f$ et $g$ sur un meme intervalle $I$, et $\lambda \in \R$.
\begin{itemize}
\item $\lambda F$ est une primitive de $\lambda f$ sur $I$.
\item $F+G$ est une primitive de $f+g$ sur $I$.
\end{itemize}
\end{theoreme}


\begin{demonstration}
Assez immédiate : $(\lambda F)'=\lambda F'=\lambda f$ et $(F+G)'=F'+G'=f+g$ en exploitant la linéarité de la dérivation.
\end{demonstration}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Propriétés d'encadrement et valeur moyenne}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Encadrement}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{theoreme}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions continues sur un intervalle $I$, et soient $a,b$ deux réels quelconques de $I$.
\begin{itemize}
        \item(\textbf{Positivité} de l'intégrale) Si $a\leq b$ et si, pour tout réel $t$ de $\interff{a b}$, $f(t)\geq 0$, alors \[ 
\int_a^b f(t)\dd t\geq 0\]
        \item(\textbf{Croissance} de l'intégrale) Si $a\leq b$ et si, pout tout réel $t$ de $\interff{a b}$ $f(t)\leq g(t)$ alors \[ 
\int_a^b f(t)\dd t\leq \int_a^b g(t)\dd t\]
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{attention}
Il faut absolument que $a\leq b$ !
\end{attention}

\begin{demonstration}
Soit $F$ une primitive de $f$ sur $I$, et $G$ une primitive de $g$ sur $I$.
\begin{itemize}
\item Si $f$ est positive sur $I$, alors $F$ est croissante sur $I$ (puisque $F'=f$). Mais alors, si $a\leq b$, \[ \int_a^b f(t)\dd 
t=F(b)-F(a)\geq 0 \textrm{ par croissance de } F\]
\item Si $f\leq g$ sur $I$, alors $g-f\geq 0$ sur $I$. D'après le résultat précédent, $\displaystyle{\int_a^b (g(t)-f(t))\dd t \geq 0}$.
Par linéarité, on obtient bien $\displaystyle{\int_a^b f(t)\dd t \leq \int_a^b g(t)\dd t}$.

\end{itemize}
\end{demonstration}

         %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Inégalité de la moyenne}
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{theoreme}[Inégalité de la moyenne]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$. Soient $m$ et $M$ deux réels, et $a,b$ deux réels de l'intervalle $I$ tels que 
$a\leq b$.\\
Si $m\leq f\leq M$ sur $\interff{a b}$ alors
\[ m(b-a)\leq \int_a^b f(t)\dd t\leq M(b-a)\]
Et si $a\neq b$ :
\[ m \leq \frac{1}{b-a}\int_a^b f(t)\dd t\leq M\]
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
Pour tout $t$ dans $\interff{a b}$, on a $m\leq f(t)\leq M$. D'après le théorème précédent, puisque $a\leq b$, on a alors
\[ \int_a^b m\dd t\leq \int_a^b f(t)\dd t \leq \int_a^b M\dd t\]
Or $\int_a^b m\dd t=m(b-a)$ et $\int_a^b M\dd t=M(b-a)$ (car les fonctions $t\mapsto M$ et $t\mapsto m$ sont constantes sur $\interff{a 
b}$), ce qui donne le résultat.

On peut également le prouver à l'aide de l'inégalité des accroissements finis appliquée à $F$, une primitive de $f$.
\end{demonstration}

\begin{exo}
Montrer que la fonction $\displaystyle{f:x\mapsto \frac{1}{\E^x+\eu{-x}}}$ est décroissante sur $[ 0;+\infty[ $. Pour tout entier 
naturel $n$, on pose \[ I_n=\int_n^{n+1}f(x)\dd x\]
Prouver que pour tout entier naturel $n$, $f(n+1)\leq I_n \leq f(n)$, puis en déduire que la suite $(I_n)$ est convergente.
\end{exo}

\solution[20]{
$f$ est dérivable sur $\R^+$ comme quotient de fonctions dérivables dont le dénominateur ne s'annule pas. Par dérivation :
\[  \forall~x\geq 0,\quad f'(x)=-\frac{\E^x-\eu{-x}}{(\E^x+\eu{-x})^2} \]
Puisque $x\mapsto \eu{x}-\eu{-x}$ est positive sur $\R^+$, on en déduit que $f'$ est négative sur $\R^+$, et donc que $f$ est 
décroissante sur $\interfo{0 +\infty}$.\\
Soit $n$ un entier. Puisque $f$ est décroissante sur $\R^+$, elle l'est sur $\interff{n n+1}$. Ainsi, pour tout réel $t\in \interff{n 
n+1}$, on a
        \[ f(n+1)\leq f(t) \leq f(n)\]
        D'après l'inégalité de la moyenne, on a alors
        \[ f(n+1)(n+1-n) \leq \int_n^{n+1} f(t)\dd t \leq f(n)(n+1-n)\]
        soit
        \[ f(n+1) \leq I_n \leq f(n)\]
        Constatons enfin que \[ \lim_{n\rightarrow +\infty} f(n)=\lim_{n\rightarrow +\infty} f(n+1)=\lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=0 
\textrm{  par quotient.}\]
        D'après le théorème d'encadrement, on en déduit que la suite $(I_n)$ converge, et que sa limite vaut $0$.
}

\begin{theoreme}[Inégalité triangulaire]
Soient $f$ une fonction continue sur $\interff{a b}$. Alors
\[ \left| \int_a^b f(t)\dd t \right| \leq \int_a^b |f(t)|\dd t\]
\end{theoreme}

\preuve{Théorème admis.}

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Valeur moyenne d'une fonction}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{definition}
        Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$, et soient $a,b$ deux réels distincts de $I$. Le nombre réel \[ 
\frac{1}{b-a}\int_a^b f(t)\dd t\] est appelé \textbf{valeur moyenne} de $f$ entre $a$ et $b$.
\end{definition}

\begin{theoreme}
Dans les conditions précédentes, il existe un réel $c$ situé entre $a$ et $b$, tel que
\[ \frac{1}{b-a}\int_a^b f(t)\dd t=f(c)\]
\end{theoreme}


\preuve{
Soit $f$ une fonction continue sur le segment $\interff{a b}$. Puisqu'elle est continue, l'image du segment $\interff{a b}$ est un 
segment $[ m;M]$. Mais alors, pour tout $x$ de $\interff{a b}$ :
\[ m\leq f(x)\leq M \Leftrightarrow \int_a^b m\dd t\leq \int_a^b f(t)\dd t \leq \int_a^b M\dd t\]
Soit
\[ m\leq \frac{1}{b-a}\int_a^b f(t)\dd t \leq M\]
Le réel $\frac{1}{b-a}\int_a^b f(t)\dd t$ est donc compris entre $m$ et $M$. D'après le théorème des valeurs intermédiaires, cette 
valeur est atteinte en un réel $c\in\interff{a b}$.
}

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fonctions positive et intégrale nulle}
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{proposition}
Soit $f$ une fonction \underline{continue} sur $\interff{a b}$. Si
\[ \forall~t \in \interff{a b}, f(t)\geq 0 \textrm{ et } \int_a^b f(t)\dd t=0\]
alors
$f(t)=0$ pour tout $t\in \interff{a b}$.
\end{proposition}


\preuve{
Supposons par l'absurde qu'il existe $\alpha \in ]a;b[ $ tel que $f(\alpha)>0$. Par continuité de $f$, il existe un intervalle 
$J=]\alpha-\eps; \alpha+\eps[ $ tel que, pour tout $x\in J$, $f(x)\geq \frac{f(\alpha)}{2}$.
Mais alors,
\[ \int_a^b f(t)\dd t \geq \int_J f(t)\dd t \geq \frac{f(\alpha)}{2}\times 2\eps > 0\]
ce qui est absurde.
}

\begin{attention}
        Il est important que $f$ soit continue. En effet, si on prend $f:x\mapsto \left \{ \begin{array}{ccc}0 &\text{si} & x\neq 
0\\1&\text{si}&x=0\end{array}\right.$, son intégrale sur $\interff{-1 1}$ est nulle, mais elle n'est pas nulle sur $\interff{-1 1}$.
\end{attention}


        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Intégration d'une fonction continue par morceaux}
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{rappel}
Une fonction $f$ est dite continue par morceaux sur le segment $[ a,b]$ s’il existe une subdivision $a_0=a<a_1 <\cdots<a_n=b$ telle que 
les restrictions de $f$ à chaque intervalle ouvert $\interoo{a_i a_{i+1}}$ admettent un prolongement continu à l’intervalle fermé 
$\interff{a_i a_{i+1}}$.
\end{rappel}

\begin{definition}
        Pour tout $i\in\llbracket 0;n-1\rrbracket$, notons $\widehat{f_i}$ le prolongement par continuité de $f_i$ sur l'intervalle $[ 
a_i;a_{i+1}]$. On appelle alors intégrale de $f$ sur $\interff{a b}$ le nombre
\[ \int_a^b f(x)\dd x= \sum_{i=0}^{n-1} \int_{a_i}^{a_{i+1}} \widehat{f_i}(x)\dd x\]
\end{definition}

\begin{center}
\includegraphics[ width=8cm]{integration_continue_morceau.mps}
\end{center}



\begin{remarque}
        Ainsi, pour calculer l'intégrale d'une fonction continue par morceaux, on calcule l'intégrale sur chacun des intervalles 
$\interff{a_i a_{i+1}}$ de la subdivision, puis on additionne les différentes valeurs.
\end{remarque}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Méthode de calcul d'intégrales}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Intégration par partie}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{theoreme}
Soient $u$ et $v$ deux fonctions de classe $\mathcal{C}^1$ sur $I$. Alors, pour tous réels $a$ et $b$ de $I$ :
\[ \int_a^bu(t)v'(t)\dd t=[ u(t)v(t)]_a^b-\int_a^b u'(t)v(t)\dd t\]
\end{theoreme}

\preuve{
La fonction $uv$ est dérivable sur $I$ et on a $(uv)'=u'v+uv'$. Donc $uv'=(uv)'-u'v$, et toutes ces fonctions sont continues sur $I$. On
en déduit donc :
\[ \int_a^b (uv')(t)\dd t=\int_a^b [ (uv)'(t)- (u'v)(t)]\dd t\]
Par linéarité de l'intégrale, et puisque $uv$ est une primitive de $(uv)'$, on a
\[ \int_a^b u(t)v'(t)\dd t=[ u(t)v(t)]_a^b-\int_a^b u'(t)v(t)\dd t\]
}

\begin{methode}
Pour calculer une intégrale par intégration par partie, on détermine les fonctions $u$ et $v$ qui interviennent et on vérifie qu'elles 
sont de classe $\mathcal{C}^1$ sur l'intervalle considéré.
\end{methode}


\begin{exemple}
Calculer $\displaystyle{\int_0^1 t\E^t\dd t}$.
\end{exemple}

\solution[8]{
Pour tout $t \in [ 0;1]$, posons $u(t)=t$ et $v'(t)=\E^t$. $u$ et $v$ sont de classe $\CC^1$ sur $[ 0;1]$. Alors, $u'(t)=1$ et 
$v(t)=\E^t$. On a donc
\[ \int_0^1 t\E^t\dd t = [ t\E^t]_0^1 - \int_0^1 1\E^t\dd t = e - [ \E^t]_0^1=1\]
}

\begin{exemple}
Calculer $\displaystyle{\int_1^e \ln(x)\dd x}$.
\end{exemple}

\solution[9]{
 Puisque $\ln(t)=1\times \ln(t)$, pour tout $t \in \interff{1 \E}$, on pose $u(t)=\ln(t)$ et $v'(t)=1$. Les fonctions $u$ et $v$ sont 
bien de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[ 1;e]$. On a donc $u'(t)=\frac{1}{t}$ et $v(t)=t$. Alors
\[ \int_1^\E \ln(t)\dd t= [ t\ln(t)]_1^\E - \int_1^\E t\frac{1}{t}\dd t\]
et donc
\[ \int_1^\E \ln(t)\dd t = \E - [ t]_1^\E = 1\]
}

\begin{remarque}
Ainsi, une primitive de la fonction $\ln$ sur $\interoo{0 +\infty}$ est $x\mapsto x\ln(x)-x$.
\end{remarque}

        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Changement de variable}
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'idée du changement de variable est de se ramener à une intégrale que l'on sait calculer.

\begin{theoreme}
Soit $f$ une fonction continue sur $\interff{a b}$, et $u$ une fonction $\mathcal{C}^1$ sur $[ \alpha; \beta]$, telle que $u([ \alpha; 
\beta])\subset \interff{a b}$. Alors
\[ \int_\alpha^\beta f(u(t))u'(t)\dd t = \int_{u(\alpha)}^{u(\beta)} f(x)\dd x\]
\end{theoreme}

\begin{remarque}
        Il faut donc reconnaitre une forme $f(u)u'$ pour pouvoir effectuer un changement de variable. On n'oubliera pas de remplacer 
également les bornes d'intégration.
\end{remarque}

\preuve{
Soit $F$ une primitive de $f$, et  $g=F\circ u$. $g$ est $C^1$ sur $[ \alpha; \beta]$ (puisque $F$ et $u$ sont $C_1$) et on a $g'= F'(u)
\times u'=f(u)u'$. Donc $g$ est une primitive de $f(u)u'$. Donc
\[ \int_\alpha^\beta f(u(t))u'(t)\dd t=[ g(t)]_\alpha^\beta = F(u(\beta))-F(u(\alpha))=[ F(t)]_{u(\alpha)}^{u(\beta)} 
=\int_{u(\alpha)}^{u(\beta)} f(x)\dd x\]
}

\begin{exemple}
Calculer $\displaystyle{I=\int_0^1 t\sqrt{1-t^2}\dd t}$ en posant $u=1-t^2$.
\end{exemple}

\solution[8]{
Pour tout $t\in [ 0;1]$, $u(t)=1-t^2$. $u$ est de classe $\CC^1$ sur $[ 0;1]$. Alors
\[ I=\int_0^1 -\frac{1}{2}u'(t)\sqrt{u(t)}\dd t = -\frac{1}{2} \int_{u(0)}^{u(1)} \sqrt{x}\dd x = \frac{1}{2}\int_0^1 \sqrt{t}\dd t = 
\frac{1}{2}\left[ \frac{2x\sqrt{x}}{3}\right]_0^1=\frac{1}{3}\]
}

\begin{methode}
Soit $\ds{I=\int_a^b f(t)\dd t}$. Pour effectuer un changement de variable :
\begin{itemize}
\item On pose $t=\phi(x)$ où $\phi$ est une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\interff{\alpha{} \beta}$. On écrit alors $\dd 
t=\phi'(x)\dd x$.
\item On s'occupe des bornes : lorsque $t=a$, $x$ est un antécédent de $a$ par $\phi$ et lorsque $t=b$, $x$ est un antécédent de $b$ par
$\phi$.
\item Enfin, on exprime $f(t)$ et $\dd t$ uniquement avec $x$ et $\dd x$.
\end{itemize}
On a alors $\ds{\int_a^b f(t)\dd t = \int_{\alpha}^{\beta} g(x)\dd x}$, cette intégrale étant a priori plus simple à calculer.
\end{methode}

\logoredaction On écrit sur sa copie : \og{} On fait le changement de variable $t=\phi(x)$ avec $\phi$ de classe $\CC^1$ sur 
$\interff{\alpha{} \beta}$. On a $\dd t = \phi'(x)\dd x$.\fg{}.

\begin{attention}
        La difficulté en général est que l'intégrale se présente sous la forme $\ds{\int_a^b f(x)\dd x}$ et non 
$\int_{\phi(\alpha)}^{\phi(\beta)} f(x)\dd x$. Il faut donc déterminer un antécédent de $a$ et de $b$ par $\phi$.

        \hspace*{1cm}\logoredaction On écrit alors \og{} Si $t=\alpha$ alors $x=\phi(t)=\phi(\alpha)=a$ et si $t=\beta$ alors 
$x=\phi(t)=\phi(\beta)=b$\fg{}.

        \textbf{On ne mélange pas les deux variables dans une intégrale}.
\end{attention}

\begin{remarque}
        Conformément au programme, les changements de variable non affine sont indiqués. On vérifiera systématiquement qu'ils sont 
$\CC^1$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
        Calculer $\displaystyle{I=\int_0^1 \frac{\ln(1+\E^t)}{1+\eu{-t}} \dd t}$ en effectuant le changement de variable $x=1+\E^t$.
\end{exemple}

\solution[15]{
Le changement de variable, en réalité, est $t=\phi(x)=\ln(x-1)$.

Si $u=2$ alors $\phi(2)=0$, et si $u=1+\E$, $\phi(1+\E)=1$.

La fonction $\phi$ est de classe $\CC^1$ sur $\interff{2 1+\E}$. On a
\[  \dd t = \phi'(x)\dd x = \frac{1}{x-1}\dd x.\]

Par changement de variables :

\[ I=\int_2^{\E+1} \frac{\ln(x)}{1-\eu{-\ln(x-1)}} \frac{\dd x}{x-1}=\int_2^{\E+1} \frac{\ln x }{x}\dd x\]
Ainsi,
\[ I=\left[  \frac{1}{2} (\ln x)^2\right]_2^{\E+1} = \frac{1}{2}\left((\ln(\E+1))^2-\ln(2)^2\right)\]
}

\begin{exo}
        Calculer $\ds{\int_0^1 \sqrt{1-x^2}\dd x}$ avec le changement de variable $x=\sin(t)$.
\end{exo}

\solution[8]{
On pose $x=\sin(t)$. Si $t=0$ alors $x=\sin(t)=0$ et si $t=\frac{\pi}{2}$ alors $x=\sin(t)=1$.

La fonction $\sin$ est de classe $\CC^1$ sur $\interff{0 \frac{\pi}{2}}$, et on a \[  \dd x = \cos(t) \dd t. \]
Par changement de variables :
\begin{align*}
        \int_0^1 \sqrt{1-x^2}\dd x &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{1-\sin^2(t)} \cos(t)\dd t \\
        &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\cos^2(t)}\cos(t) \dd t \\
        &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos(t)\cos(t)\dd t \text{ car $\cos$ est positif sur l'intervalle}\\
        &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos(2t)+1}{2}\dd t\\
        &= \left[  \frac{\sin(2t)}{4}+\frac{t}{2}  \right]_0^{\frac{\pi}{2}} \\
        &= \frac{\pi}{4}
\end{align*}
Remarquons que ce résultat est cohérent car il correspond à l'aire d'un quart de disque de rayon 1.
}

         %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fonctions définies par une intégrale}
   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

On peut être amené à étudier une fonction du type $\displaystyle{F: x\mapsto \int_{x_0}^x f(t)\dd t}$
ou $\displaystyle{G:x\mapsto \int_{u(x)}^{v(x)} f(t)\dd t}$.

\begin{methode}
Pour étudier ce genre de fonctions :
\begin{itemize}
\item Dans le premier cas, on reconnait, après avoir étudié la continuité de $f$, la primitive de $f$ nulle en $x_0$, que l'on étudiera 
en tant que telle.
\item Dans le deuxième cas, on introduira systématiquement une primitive $H$ de $f$ si $f$ est continue. Dans ce cas, 
$G(x)=H(v(x))-H(u(x))$ et on étudiera ensuite (dérivation par exemple, si $u$ et $v$ sont dérivables).
\end{itemize}
\end{methode}

\begin{exemple}
Soit $\displaystyle{g:x\mapsto \int_x^{2x} f(t)\dd t}$ où $f$ est une fonction continue sur $\R$. Déterminer $g'$.
\end{exemple}

\solution[8]{
En notant $F$ une primitive de $f$ sur $\R$, on a pour tout réel $x$, $g(x)=F(2x)-F(x)$ qui est de classe $\mathcal{C}^1$ puisque $f$ 
est continue. On a donc
\[ \forall~x\in \R,~g'(x)=2F'(2x)-F'(x)=2f(2x)-f(x)\]
}

\begin{exo}
        Soit $g:\R>\to \R$ définie par $\ds{g:x\mapsto \int_x^{x^2} \frac{\eu{-t}}{t}\dd t}$.

        Déterminer les variations de $g$, puis déterminer les limites de $g$ en $0^+$ et en $+\infty$.
\end{exo}

\solution[30]{
La fonction $f:t\mapsto \frac{\eu{-t}}{t}$ est continue sur $\R>$. Elle admet une primitive $F$ qui est de classe $\CC^1$ sur $\R>$ 
d'après le théorème fondamental. Mais alors, pour tout $x\in \R>$ :
\[  g(x) = F(x^2)-F(x) \]
et $g$ est donc de classe $\CC^1$ sur $\R>$ par somme et composée. On a alors :
\begin{align*}
        \forall x\in \R,\quad g'(x)&= 2xF'(x^2)-F'(x)\\ &= 2xf(x^2)-f(x) \\
        &= 2x\frac{\eu{-x^2}}{x^2} - \frac{\eu{-x}}{x} \\
        &= \frac{2\eu{-x^2}-\eu{-x}}{x}=\frac{\eu{-x}}{x}\left(2\eu{-x^2+x}-1\right)
\end{align*}
Remarquons que, par croissance de la fonction $\ln$ :
\[  2\eu{-x^2+x}-1\geq 0 \Longleftrightarrow \eu{-x^2+x}\geq \frac{1}{2} \Longleftrightarrow -x^2+x \geq \ln\left(\frac12\right) 
\Longleftrightarrow -x^2+x-\ln\left(\frac12\right)\geq 0\]
Le discriminant vaut \[  \Delta = 1^2-4\times (-1)\times -\ln\left(\frac12\right)=1-4\ln\left(\frac12\right)=1+4\ln(2) > 0 \]
et les racines sont \[  x_1 = \frac{-1-\sqrt{\Delta}}{-2}=\frac{1+\sqrt{\Delta}}{2}>0 \qeq 
x_2=\frac{-1+\sqrt{\Delta}}{-2}=\frac{1-\sqrt{\Delta}}{2}< 0 \]
Le signe de $g'$ est donc, sur $\R+$ (puisque $a=-1<0$):
\begin{center}
        \begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $g'(x)$ / 1, $g(x)$ / 1.5}{$0$, $x_1$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, +, z, -, }
   \tkzTabVar{D-/ , +/ $g(x_1)$, -/ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{methode}
        Pour déterminer les limites, on cherche à faire des encadrements de l'intégrande pour en déduire un encadrement de l'intégrale.
\end{methode}
Pour la limite en $+\infty$ : pour $x\geq 1$, pour tout $t\in \interff{x x^2}$, $\frac{1}{x^2}\leq \frac{1}{t}\leq \frac{1}{x}$ et donc,
par croissance de l'intégrale (car $x\leq x^2$ si $x\geq 1$) :
\[  \int_x^{x^2} \frac{\eu{-t}}{x^2}\dd t \leq g(x)\leq \int_x^{x^2} \frac{\eu{-t}}{x}\dd t \]
soit
 \[  \frac{-\eu{-x^2}+\eu{-x}}{x^2} \leq g(x) \leq \frac{-\eu{-x^2}+\eu{-x}}{x} \]
Remarquons que \[  \frac{-\eu{-x^2}+\eu{-x}}{x^2} \tendversen{x\to +\infty} 0 \qeq \frac{-\eu{-x^2}+\eu{-x}}{x} \tendversen{x\to 
+\infty} 0 \]
Par encadrement
\[  \boxed{\lim_{x\to +\infty} g(x) = 0} \]
Pour la limite en $0$ : si $x\leq 1$, $x^2\leq x$. Pour tout $t\in \interff{x^2 x}$, on a $\eu{-x^2} \geq \eu{-t}\geq \eu{-x}$
soit, par croissance de l'intégrale $(x^2\leq x$):
\[  \int_{x^2}^x \frac{\eu{-x^2}}{t}\dd t \geq \int_{x^2}^x \frac{\eu{-t}}{t}\dd t \geq \int_{x^2}^x \frac{\eu{-x}}{t}\dd t\]
soit
\[  \int_x^{x^2} \frac{\eu{-x^2}}{t}\dd t \leq g(x)\leq \int_x^{x^2}\frac{\eu{-x}}{t}\dd t\]
ou encore
\[  \eu{-x^2} \ln\left(\frac{x^2}{x}\right) \leq g(x) \leq \eu{-x}\ln\left(\frac{x^2}{x}\right) \]
soit, finalement \[  \eu{-x^2}\ln(x) \leq g(x) \leq \eu{-x}\ln(x). \]
Remarquons que \[  \lim_{x\to 0^+} \eu{-x}\ln(x) = - \infty \]
et par comparaison \[  \boxed{\lim_{x\to 0^+} g(x) = -\infty }\]
On peut alors compléter le tableau de variations :
\begin{center}
        \begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $g'(x)$ / 1, $g(x)$ / 1.5}{$0$, $x_1$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, +, z, -, }
   \tkzTabVar{D-/$-\infty$, +/ $g(x_1)$, -/$0$ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
}

\section{Sommes de Riemann}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $[ a;b]$. Soit $n$ un entier strictement positif. On note,
\[ S_n(f)=\frac{b-a}{n} \sum_{k=0}^{n-1} f\left(a+k\frac{b-a}{n}\right) \textrm{ et }
S_n'(f)=\frac{b-a}{n} \sum_{k=1}^{n} f\left(a+k\frac{b-a}{n}\right)\]
\end{definition}

\begin{remarque}
Les sommes $S_n$ et $S_n'$ représentent l'aire des rectangles associés à la fonction $f$ lorsqu'on effectue un découpage régulier de 
l'intervalle $[ a;b]$ :
\begin{center}
\input{riemann}
\end{center}
\end{remarque}

\begin{remarque}
Dans le cas d'une fonction continue sur $[ 0;1]$, les sommes de Riemann s'écrivent
\[ S_n(f)=\frac{1}{n} \sum_{k=0}^{n-1} f\left(\frac{k}{n}\right) \textrm{ et }
S_n'(f)=\frac{1}{n} \sum_{k=1}^{n} f\left(\frac{k}{n}\right)\]
\end{remarque}

\subsection{Sommes de Riemann et intégrale}

Les sommes de Riemann d'une fonction continue ont une propriété très importante : elles convergent vers l'intégrale de $f$ sur $[ a;b]$ 
et en sont donc une très bonne approximation.

\begin{theoreme}
Soit $f$ une fonction continue sur $[ a;b]$. Alors les suites $(S_n(f))_n$ et $(S_n'(f))_n$ convergent et
\[ \lim_{n\rightarrow +\infty} S_n(f) = \lim_{n\rightarrow +\infty} S_n'(f)=\int_a^b f(t)\dd t\]
\end{theoreme}

On va en produire deux démonstrations; la première dans le cas où la fonction est continue et croissante. Dans le deuxième cas, dans le 
cas où la fonction est de classe $\CC^1$.

\subsubsection{Cas où la fonction est  croissante}

\preuve{
Pour simplifier les calculs, supposons que $a=0$ et $b=1$, et supposons $f$ continue croissante sur $[ 0;1]$.
~\\Soit $n\in \N^*$ fixé. Pour tout $k$ entre $0$ et $n-1$, on a
\[ \forall~t \in \left[ \frac{k}{n}; \frac{k+1}{n}\right], f\left(\frac{k}{n}\right)\leq f(t) \leq f\left(\frac{k+1}{n}\right)\]
en utilisant la croissance de $f$. D'après l'inégalité de la moyenne, on a donc
\[ \frac{1}{n}f\left(\frac{k}{n}\right)\leq \int_{k/n}^{(k+1)/n} f(t)\dd t \leq \frac{1}{n}f\left(\frac{k+1}{n}\right)\]
En additionnant ces inégalités pour $k$ entre $0$ et $n-1$ :
\[ \sum_{k=0}^{n-1}
\frac{1}{n}f\left(\frac{k}{n}\right)\leq \sum_{k=0}^{n-1}\int_{k/n}^{(k+1)/n} f(t)\dd t \leq 
\sum_{k=0}^{n-1}\frac{1}{n}f\left(\frac{k+1}{n}\right)\]
soit, par la relation de Chasles
\[ \sum_{k=0}^{n-1} \frac{1}{n}f\left(\frac{k}{n}\right)\leq \int_0^1 f(t)\dd t \leq 
\sum_{k=0}^{n-1}\frac{1}{n}f\left(\frac{k+1}{n}\right)\]
En effectuant le changement de variable $j=k+1$ dans la deuxième somme, on déduit donc
\[ S_n(f) \leq \int_0^1 f(t)\dd t \leq \sum_{k=1}^n \frac{1}{n}f\left(\frac{k}{n}\right) = S_n(f)-\frac{f(0)}{n}+\frac{f(1)}{n}\]
Cette inégalité s'écrit également
\[ \int_0^1 f(t)\dd t +\frac{f(0)}{n}-\frac{f(1)}{n} \leq S_n(f) \leq \int_0^1 f(t)\dd t\]
En passant à la limite, par encadrement, on déduit donc bien
\[ \lim_{n\rightarrow +\infty} S_n(f)=\int_0^1 f(t)\dd t\]
}


\subsubsection{Cas où la fonction est de classe $\CC^1$}

Dans ce cas, on dispose même d'un théorème plus intéressant :

\begin{theoreme}
        Soient $a<b$ deux réels et $f:\interff{a b}\to \R$ une fonction de classe $\CC^1$ sur $\interff{a b}$. Nous avons (en utilisant 
les notations précédentes)
        \[  \forall n\in \N*,\quad \left| S_n(f) - \int_a^b f(t)\dd t\right| \leq \frac{(b-a)^2}{2n} \max_{\interff{a b}} |f'|. \]

Ce résultat est valable également en remplaçant $S_n(f)$ par $S'_n(f)$.
\end{theoreme}

\preuve{
Soit $g$, définie sur $\interff{0 1}$, par \[  \forall x\in \interff{0 1},\quad g(x)=(b-a)f(a+x(b-a)) \]
afin de pouvoir ré-écrire, pour tout $n\in \N*$ :
\[  S_n(f) = \frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1} g\left(\frac{k}{n}\right). \]
Mais alors, en utilisant la relation de Chasles :
\begin{align*}
 S_n(f)-\int_a^b f(t)\dd t &= \frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1} g\left(\frac{k}{n}\right) - \sum_{k=0}^{n-1} 
\int_{\frac{k}{n}}^{\frac{k+1}{n}} g(t) \dd t \\
 &= \sum_{k=0}^n \int_{\frac{k}{n}}^{\frac{k+1}{n}} g\left(\frac{k}{n}\right)\dd t - \int_{\frac{k}{n}}^{\frac{k+1}{n}} g(t) \dd t \\
 &= \sum_{k=0}^{n-1} \int_{\frac{k}{n}}^{\frac{k+1}{n}} \left[  g\left(\frac{k}{n}\right)-g(t) \right]\dd t
\end{align*}
En appliquant l'inégalité triangulaire sur la somme puis l'intégrale :
\begin{align*}
        \left|S_n(f)-\int_a^b f(t)\dd t\right| &\leq \sum_{k=0}^{n-1}\left| \int_{\frac{k}{n}}^{\frac{k+1}{n}} \left[  
g\left(\frac{k}{n}\right)-g(t) \right]\dd t\right|\\
        &\leq \sum_{k=0}^{n-1} \int_{\frac{k}{n}}^{\frac{k+1}{n}} \left| g\left(\frac{k}{n}\right)-g(t) \right|\dd t
\end{align*}
La fonction $g$ est de classe $\CC^1$ sur $\interff{0 1}$, donc $g'$ est continue sur $\interff{0 1}$ : il existe $M\in \R+$ tel que
\[  M=\max_{\interff{0 1}} |g'| = (b-a)^2 \max_{\interff{a b}} |f'|. \]
Mais alors, d'après l'inégalité des accroissements finis :
\[  \forall (x, y)\in \interff{0 1}^2,\quad |g(x)-g(y)| \leq M|x-y|. \]
Mais alors :
\begin{align*}
\left|S_n(f)-\int_a^b f(t)\dd t\right| &\leq
\sum_{k=0}^{n-1} \int_{\frac{k}{n}}^{\frac{k+1}{n}} M\left| \frac{k}{n}-t \right|\dd t\\
&= M \sum_{k=0}^{n-1} \int_{\frac{k}{n}}^{\frac{k+1}{n}} \left(t-\frac{k}{n}\right) \dd t\\
&= M\sum_{k=0}^{n-1} \left[  \frac{(t-\frac{k}{n})^2}{2}\right]_{\frac{k}{n}}^{\frac{k+1}{n}} = M\sum_{k=0}^{n-1} 
\frac{1}{2n^2}=\frac{M}{2n}.
\end{align*}
Puisque $\frac{M}{n}\tendversen{n\to +\infty} 0$, on en déduit que \[  \left| S_n(f)-\int_a^b f(t)\dd t\right| \tendversen{n\to +\infty}
0 \]
c'est-à-dire que $(S_n(f))$ converge vers $\ds{\int_a^b f(t)\dd t}$.
}


\subsection{Application : limite de certaines suites}

\begin{methode}
\labelobj{12}
Les sommes de Riemann peuvent nous permettre de calculer la limite de certaines suites.
\end{methode}

\begin{exemple}
Soit $u$ la suite définie pour tout $n\geq 1$ par
\[ u_n=\frac{1^3+2^3+\cdots +n^3}{n^4}\]    Déterminer la limite de $u$.
\end{exemple}

\solution[8]{
Pour tout $n\geq1$, \[ u_n= \sum_{k=1}^n \frac{k^3}{n^4} =\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n \left(\frac{k}{n}\right)^3\]

On reconnait une somme de Riemann de la fonction $f:x\mapsto x^3$ sur le segment $[ 0;1]$, qui est continue sur $[ 0;1]$. Alors, $(u_n)$
converge, et
\[ \lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\int_0^1 x^3\dd x=\left[ \frac{x^4}{4}\right]_0^1 = \frac{1}{4}\]
}

\subsection{Application : valeur approchée d'intégrale}


\subsubsection{Méthode des rectangles}

Pour déterminer une valeur approchée d'une intégrale sur un segment, on peut utiliser la méthode des rectangles, qui consiste à calculer
l'une des sommes de Riemann dans le cas d'une fonction continue et monotone.


\begin{methode}[Méthode des rectangles]
Lorsqu'une fonction est continue sur un segment $I=[ a,b]$, on décompose $I$ en subdivision de longueur $\frac{b-a}{n}$ : \begin{align*}
 	\left[  a, 
a+\frac{b-a}{n}\right ]&, \left[  a+\frac{b-a}{n}, a+2\frac{b-a}{n}\right]\hdots,\left[  a+k\frac{b-a}{n}, 
a+(k+1)\frac{b-a}{n}\right],\\&\hdots \left[  a+(n-1)\frac{b-a}{n}, b\right]
 \end{align*}
 
On calcule alors la somme des aires des rectangles \og{}inférieurs\fg{} (ou supérieurs) : pour l'intervalle \[ \left[  a+k\frac{b-a}{n},
a+(k+1)\frac{b-a}{n}\right],\] on prend le rectangle de hauteur $f\left(a+k\frac{b-a}{n}\right)$ (rectangle inférieur), ou 
$f\left(a+(k+1)\frac{b-a}{n}\right)$.
\input{methode-rectangle}
Lorsque $n$ tend vers $+\infty$, l'aire obtenue, si la fonction est continue, tend vers l'intégrale de la fonction sur le segment.
\end{methode}

On peut appliquer la méthode des rectangles, c'est-à-dire le calcul des sommes de Riemman, pour déterminer une valeur approchée de 
l'intégrale. Par exemple, pour calculer une valeur approchée de $\ds{\int_0^1 \sqrt{1-x^2}}$, on peut faire ainsi :

\pythonfile{inc/script/15/rectangle.py}

\begin{python}
import math

def f(x): return math.sqrt(1-x**2)

def rectangle(a,b,n):
   ''' Fonction rectangle prend 3 arguments 
        - [a b] désigne le segment sur lequel on calcule l'intégrale
        - n représente le nombre de subdivision 
      Elle renvoie une valeur approchée de l'intégrale '''
   inf=0
   for i in range(n):
      inf = inf+(b-a)/n*f(a+i*(b-a)/n)
   return inf	
\end{python}

et après exécution : 
\begin{ConsolePython}
# Exemples pour a=0, b=1 et n=100
print(rectangle(0,1,100))	
\end{ConsolePython}


Le résultat précédent montre que, si $f$ est $\CC^1$, la convergence vers l'intégrale est en $\frac{1}{n}$.

\subsubsection{Méthode des trapèzes}

Au lieu d'ajouter l'aire de rectangles, on peut aussi essayer d'utiliser une autre méthode de calcul : la méthode des trapèzes.

On approche l'intégrale $\ds{\int_a^b f(t)\dd t}$ par les sommes :

\[  \frac{b-a}{n}\sum_{k=0}^{n-1} \frac{f\left(a+k\frac{b-a}{b}\right)+f\left(a+(k+1)\frac{b-a}{n}\right)}{2} = \frac{1}{2}\left( 
S_n(f)+S'_n(f)\right). \]

\input{methode-trapeze}

On peut montrer que, si $f$ est de classe $\CC^2$ sur $\interff{a b}$, alors
\[  \forall n\in \N*,\quad \left| \frac{1}{2}\left(S_n(f)+S'_n(f)\right) - \int_a^b f(t)\dd t\right| \leq \frac{(b-a)^3}{12n^2} 
\max_{\interff{a b}} |f''|. \]
Ainsi, la suite converge vers l'intégrale avec une vitesse $\frac{1}{n^2}$, ce qui est plus efficace que la méthode des rectangles.

En \textsc{Python}, cela donne :

\pythonfile{inc/script/15/trapeze.py}

%% Pour PitonREPL
\begin{python}
import math

def f(x): return math.sqrt(1-x**2)

def trapeze(a,b,n):
   ''' Fonction trapeze prend 3 arguments 
        - [a b] désigne le segment sur lequel on calcule l'intégrale
        - n représente le nombre de subdivision 
      Elle renvoie une valeur approchée de l'intégrale '''
   inf=0
   sup=0
   for i in range(n):
      inf = inf+(b-a)/n*f(a+i*(b-a)/n)
      sup = sup+(b-a)/n*f(a+(i+1)*(b-a)/n)
   return 1/2*(inf+sup)	
\end{python}

et une fois exécuté :

\begin{ConsolePython}
# Exemples pour a=0, b=1 et n=10 et n=100
trapeze(0,1,10)
trapeze(0,1,100)
\end{ConsolePython}

Remarquons que, la valeur approchée obtenue par la méthode des trapèzes est meilleure que celle obtenue avec la méthode des rectangles 
(la valeur exacte est $\frac{\pi}{4}$ et approchée est $0,7853981634$).

Au lieu de calculer pour un rang $n$, on peut utiliser les majorations vues pour obtenir une valeur approchée à une certaine précision, 
avec une boucle \piton{while}.
